\subsection{Модель №3} % (fold)
\label{sub:модель_3}

Данная модель описывает моделирование траектории полета частицы в потоке плазменной струи, учитывается различный диаметр частиц и дистанция напыления.

Напыляемый порошковый материал имеет большую дисперсию размеров частиц и обычно вводится в высокотемпературную часть плазменной струи по нормали к ее оси. Частицы различного диаметра имеют различные траектории движения и различные времена нахождения в высокотемпературной части, скорости и температуры их при осаждении на напыляемую поверхность будут так же различными.

Ускоряя твердую частицу плазменная струя теряет часть своего импульса, что приводит к необходимости учета влияния расхода порошка на динамические характеристики газового потока. Уравнения динамики движения частиц  в газовом потоке строятся на феноменологическом введении ускоряющей силы $F$ и основного экспериментально определяемого параметра -- коэффициента лобового сопротивления частицы $C_d$.

Экспериментально установлено, что для частиц с неправильной, но округлой формой без резких выступов, коэффициент лобового сопротивления на стадии установившегося обтекания дозвуковым потоком определяется числом Рейнольдса
\[
	\text{Re} = \frac{\qty(U_f - U_p) ~ D_p}{\nu},
\]
где $D_p$ -- характерный размер частицы, $\nu$ -- кинематическая вязкость газового потока. При малых Re ($\text{Re} \ll 1$) коэффициент лобового сопротивления частицы $C_d$ совпадает с теоретическим значением (формула Стокса)
\[
	C_d = \frac{24}{\text{Re}}.
\]
С ростом Re до значений $\text{Re} \sim \num{5e3}$ величина этого коэффициента плавно убывает по более медленному закону [4,6] и в различных диапазонах изменения Re аппроксимируется различными степенными зависимостями [2] вида
\[
	C_d = \frac{24}{\text{Re}} + \frac{C_0'}{\text{Re}^{k'}}.
\]
В соответствии с результатами обработки экспериментальных данных коэффициент лобового сопротивления в диапазоне $\text{Re} = \numrange[range-phrase=\ldots]{1}{500}$ с погрешностью менее \SI{2}{\percent} можно представить в виде [2,4]:
\[
	C_d = \frac{24}{\text{Re}} + \frac{4}{\text{Re}^\frac13}.
\]
С учетом того, что в плазменном газотермическом напылении диапазон изменения $\text{Re} = \numrange[range-phrase=\ldots]{1}{30}$, эта двучленная зависимость может методом наименьших квадратов быть сведена к более простой одночленной зависимости
\[
	C_d = \frac{C_0}{\text{Re}^k}
\]
с параметрами $C_0 = 24.4$ и $k = 0.793$, которые в данном диапазоне числа Рейнольдса дают погрешность отклонения от экспериментальных данных не более \SI{4}{\percent}.

Схема плазмотрона и описание (может выше?)

С учетом сделанных допущений уравнение движения индивидуальной частицы, введенной в газотермический поток можно записать в виде:
\begin{equation}
	m_p \dv{U_{p_x}}{t} = \frac12 ~ \rho_f ~ C_d ~ S_\text{mid} ~ \qty(U_f - U_{p_x})^2, ~ U_{p_y} = U_{p_0}, ~ U_{p_x}(0) = 0
	\label{eq:1_3_1}
\end{equation}
где $m = \rho \pi D_p^3 / 6$, $S_\text{mid} = \pi D^2 / 4$, $C_d = C_0 / \text{Re}^k$ -- масса, площадь миделевого сечения и коэффициент лобового сопротивления шаровой частицы диаментра $D_p$, $U_{p_x}$ и $U_{p_y}$ -- компоненты скорости её центра масс, $\rho_p$ и $\rho_f$ -- плотность материала частицы и газового потока.

Учитывая закон сохранения импульса вдоль оси $x$, получим
\begin{equation}
	\dd (m_p U_{p_x}) = - \dd (m_f U_f)
	\label{eq:1_3_2}
\end{equation}
где $m_f$ -- масса газа, приходящегося на одну частицу.

При решении системы уравнений (\ref{eq:1_3_1} - \ref{eq:1_3_2}) и нахождении скоростей и траекторий движения частиц выделим две области. Первая область -- в которой параметры газотермической струи ($U_f$, ????) до введениея напыляемых частиц постоянны (область анодного канала плазмотрона и область ядра струи), и вторая область, в которой эти параметры являются функциями координат $x$ и $y$ (зона смешения, переходная зона и зона основного течения струи).

Движение частиц в первой области приведено в [3].

Введя параметры
\[
	\tilde{U}_{p_x} = \frac{U_{p_x}}{U_{f_0}}, \quad \tilde{U}_f(x, y) = \frac{U_f(x, y)}{U_{f_0}}
\]
перепишем уравнение (\ref{eq:1_3_1}) в виде
\begin{equation}
	\dd\tilde{U}_{p_x} = A_t \qty(\tilde{U}_f - \tilde{U}_{p_x})^{2-k}\dd{t}
	\label{eq:1_3_3}
\end{equation}

Учитывая, что $\dv{U_{p_x}}{t} = U_{p_x} \dv{U_{p_x}}{x}$, уравнение (\ref{eq:1_3_3}) представим в виде:
\begin{equation}
	\dd{U_{p_x}} = A_x ~ \qty[\frac{\qty(U_f - U_{p_x})^{2-k}}{U_{p_x}}]\dd{x}
	\label{eq:1_3_4}
\end{equation}
где
\begin{equation}
	A_t = \frac{3 \cdot C_0 \cdot \rho_f \cdot \nu^k \cdot U_{f_0}^{1-k}}{4 \cdot \rho_p \cdot D_p^{1+ k}}, ~ A_x = \frac{A_t}{U_{f_0}}
	\label{eq:1_3_5}
\end{equation}

Выполняя интегрирование (\ref{eq:1_3_2}) по оси $x$ в пределах первой области $x = 0$ ($U_f(0) = U_{f_0}$, $U_{p_x}(0) = 0$) до некоторого значения $x$ и учитывая, что $\frac{m_p}{m_f} = \frac{G_p}{G_f}$, получим
\begin{equation}
	U_f(x) = U_{f_0} - U_{p_x} \cdot \frac{G_p}{G_f}
	\label{eq:1_3_6}
\end{equation}
где $G_p$ и $G_f$ -- массовые расходы порошка и плазмообразующего газа, соответственно.

Подставляя (\ref{eq:1_3_6}) в (\ref{eq:1_3_5}) и (\ref{eq:1_3_4}) и учитывая, что в этой области $U_{f_0}$, $A_t$ и $A_x$ постоянны, получаем уравнение с разделяющимися переменными:

\begin{eqnarray}
	A_t \dd t & = &  \frac{\dd\tilde{U}_{p_x}}{\qty(1 - \alpha_G \tilde{U}_{p_x})^{2-k}},\nonumber \\
	A_x \dd x & = & \frac{U_{p_x}\dd\tilde{U}_{p_x}}{\qty(1 - \alpha_G \tilde{U}_{p_x})^{2-k}}, \nonumber \\
	U_{p_x}(0) & = & 0.
\end{eqnarray}
где $\alpha_G = 1 + \frac{G_p}{G_f}$ -- коэффициент расходов.

Выполняя интегрирование при условии $0 < k < 1$, получим уравнение траектории движения частиц в первой области в параметрическом виде:
\begin{eqnarray}
	\alpha_G A_t t & = & \frac{1}{1 - k} \qty[\frac{1}{\qty(1 - \alpha_G \tilde{U}_{p_x})^{1-k}} - 1], \\
	\alpha_G A_x x & = &  \frac{1}{1 - k} \qty[\frac{1}{\qty(1 - \alpha_G \tilde{U}_{p_x})^{1-k}} - 1] - \frac1k \qty[1 - \qty(1 - \alpha_G \tilde{U}_{p_x})^k], \\
	y & = & 0.5 d_c - U_{p_{y,0}} t
\end{eqnarray}
где $d_c$ -- диаметр анодного канала плазмотрона, $U_{p_{y,0}}$ -- проекция скорости частицы при её выходе из транспортного канала и попадании в анодный канал плазмотрона.

Проведенные в работе исследования показывают существенное влияние феноменологического закона для $C_d$ на динамику движения напыляемых частиц, необходимость учета потери импульса плазменной струей при ускорении этих частиц, а также необходимость количественного учета влияния скоростей ввода частиц в анодный канал плазмотрона.

% subsection модель_3 (end)
\pagebreak